{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi cho mẹ và bé", "question": "Chào bác sĩ!Hôm nay tôi có một thắc mắc muốn bác sĩ giải đáp giúp. Là vợ tôi mới sinh bé gái 37 tuần nặng 2kg7. Sinh bằng phương pháp sinh mổ, bây giờ bé được 3 tuần và có dấu hiệu của việc thiếu canxi. Tôi đã tìm hiểu nhiều trên mạng nhưng không có giải đáp. Vậy bác sĩ hãy giúp tôi xem làm cách nào để bổ sung canxi cho cả mẹ và con. Tôi cảm ơn", "answer": "Em Hùng thân mến,,Khi em tìm hiểu thông tin trên mạng thì ai cũng có cảm giác mình bị giống như trên mạng mô tả. Để biết xem mẹ và bé có thiếu Canxi hay không thì phải khám và có chỉ định thuốc men phù hợp với tình trạng hiện tại. Khi thiếu Canxi không phải thiếu đơn thuần 1 loại mà thiếu luôn Fe, Mg, Zn, Iode, Folate, Vitamin D,E,K. Đề phòng thiếu Canxi nên phơi nắng sáng cho cả mẹ và bé để tăng cường cung cấp vitamin D từ ánh nắng mặt trời, chế độ ăn của mẹ nên ăn cua đồng, rạm, tép ăn cả vỏ, cá con ăn nguyên xương.. nhưng đặc biệt bé phải bú mẹ, và người mẹ phải bổ sung sữa và các chế phẩm từ sữa như yaourt, phô mai…,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 028.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606). ,Trân trọng, ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế, ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-cho-me-va-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh tăng cân chậm", "question": "Chào BS, em sanh thường lúc sanh con em được 2kg3. Còn 2 ngày nữa là bé tròn 2th mà bé chỉ lên được 2kg thôi như vậy liệu có phải quá ít không ạ. Em sợ bé bị suy dinh dưỡng quá. Bé bú mẹ ngày cả đêm và ngủ cũng rất nhìu. 2 tiếng bé dậy lần bú rồi ngủ tiếp. BS tư vấn giúp em với ạ và làm cách nào để bé lên kg", "answer": "Em Mỹ Tiên thân mến., BS không biết con em sanh đủ tháng hay không, nếu đủ tháng với cân nặng như trên là trẻ sanh nhẹ cân, nếu không đủ tháng gọi là sanh non nhẹ cân. Em đã biết tận dụng nguồn sữa mẹ là thứ ăn quý giá cho trẻ trong thời gian qua là rất tốt, trong 2 tháng trẻ tăng cân như trên là đạt chuẩn, vì thế em yên tâm nhé và tiếp tục duy trì. Không có loại sữa nào tốt bằng sữa mẹ kể cả các loại sữa đắc tiền nhất. Trẻ bú mẹ khả năng bệnh tật ít xảy ra đây là lợi thế không có sữa nào thay thế được. Mẹ ăn uống đầy đủ vui vẻ thì đảm bảo ai cũng đủ sữa nuôi con nên em yên tâm nhé.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-tang-can-cham-33500/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc của mẹ", "question": "Bé nhà em được 13 ngày rồi. Nhưng 1 tuần nay bé bú mẹ nhiều cữ, nhưng mỗi cữ bú bé bú rất ít, hầu như bé ngậm được một xíu là nhã ra không chịu bú nữa, mà sữa của em vẫn đủ cho bé bú. Em không biết có phải sữa của em có vấn đề không. Lúc bé sinh bé được 3,5 kg . Được 8 ngày em bồng bé đi khám sức khỏe sau khi ra viện thì cân bé còn được có 3,1 kg. Giờ 13 ngày em cân bé được 3,6 kg. Vậy bé em có bị sao không . Làm sao cho bé bú được nhiều", "answer": "Em Minh Duy nên,,Sau sanh, bé thường sụt cân sinh lý do mất nước, bé đi tiêu tiểu. Sau đó, bé được bú mẹ đầy đủ sẽ tăng cân đều đều, tháng đầu tiên có thể tăng từ 800 – 1400g. Em xem lại cách cho bé ngậm vú có đúng không, mẹ nên ăn uống và uống sữa để duy trì nguồn sữa mẹ cho bé, chỉ có sữa mẹ là tốt nhất nên em tiếp tục cho con bú mẹ nhé.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thac-mac-cua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 9 tháng biếng ăn hay bị rùng mình và chưa mọc răng", "question": "Bác sỹ cho em hỏi. Bé nhà em 9 tháng tuổi nhưng chỉ được gần 8kg thôi. Cháu bị sốt 2 hôm đã khỏi nhưng cháu biếng ăn lắm ạ. Thi thoảng cháu bị rùng mình nhưng không phải buồn tè ạ. Em đang rất lo lắng . Mong bác sỹ tư vấn giúp ạ", "answer": "Em Duyên thân mến,,Con em 9 tháng 8kg là hơi nhẹ cân, chưa gọi là nguy cơ suy dinh dưỡng và còn phải kết hợp chiều cao của trẻ nhữa mới chính xác. Khi trẻ bệnh, sốt, tình trạng biếng ăn sẽ diễn tiến nhanh hơn, ăn kém, uống kém thì khả năng mất nước thường xảy ra, nên nước tiểu cũng ít và vàng nên đưa trẻ đến khám BS Nhi nhé.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-9-thang-bieng-an-hay-bi-rung-minh-va-chua-moc-rang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Em sinh non 28 tuần bé nặng 1,1kg. Đến nay đã được 5 tháng cân nặng 5"9 kg. Sữa mẹ ít trước em cho bé uống similac neosure nhưng mấy hôm nay bé 5 ngày mới đi ngoài. Khi đi phân màu xanh lúc đặc lúc sệt. Em chuyển qua cho bé dùng sữa meji của nhật bé 3 ngày vẫn chưa đi. Cho em hỏi với cân nặng của bé có bị suy dinh dưỡng không. Và em có nên đổi sữa khác cho bé uống không.", "answer": "Em Hiếu thân mến,,Con em sinh non, nhẹ cân. Trẻ bình thường 12 tuần, em cho trẻ bú sữa non tháng như trên là đúng, đủ để bé tăng cân thời gian qua, không cần đổi sữa khác. Nếu bé hấp thu chuyển hoá tốt thời gian đi cầu trẻ có chậm, nhưng không đóng khuôn cứng thì gọi là bình thường em đừng lo lắng nhé.  ,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-33476/"}
{"title": "Hỏi đáp: đi tiểu của trẻ sơ sinh", "question": "Thưa bác sĩ, con của em được 8 ngày tuổi, bú mẹ hoàn toàn và em cho bú theo nhu cầu. Theo tìm hiểu, bé phải đi tè ít nhất 6 lần/ngày nhưng bé nhà em chỉ đi khoảng 3-4 lần nhưng tã ướt nhiều. Như vậy thì có bình thường không ạ? Còn vấn đề đi ngoài, bé nhà em 3 ngày nay vẫn chưa đi ngoài, liệu có vấn đề gì hay không? Nhờ các bác sĩ giúp đỡ.", "answer": "Chào em,,Con em đã mổ lúc trước 32 tuần, nặng 2kg là trẻ non tháng nhẹ cân nên chưa được tiêm ngừa Viêm gan siêu vi B. Em nên đến BV Nhi Đồng hoặc Trung Tâm Y tế Dự Phòng hoặc Viện Pasteur để xét nghiệm máu và tiêm ngừa viêm gan cho trẻ, vì vậy tiêm ngừa Viêm Gan Siêu vi B là cần thiết. Em mang theo giấy tờ xét nghiệm máu của mẹ lúc mang thai để làm tài liệu cho BS xem nhé!,Trân trọng,,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-tieu-cua-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bú ít và không tăng cân", "question": "Chao bac siBé nhà em được hơn 2 thang, mới sinh bé được 3.6kg, tháng đầu bé lên dược 5kg, qua tháng thứ 2 bé lên được có 5.4kg, bé bú rất ít và ngủ cũng ít nữa, bé cứ hay giật mình rồi ré lên khóc, hai tháng dầu bé di i bình thường va ngay nao cung di may lần, qua thang thứ ba thì bé không đi nữa mà hai ba ngày mới đi và phải bơm đít bé mới đi, nhưng bé hay đánh rắm và bụng bé cứ kêu ộp ộp hoài, buổi tối bé cũng ít bu lắm, bé thì không chịu bú bình, vậy bé nhà em bị co thiếu hụt gì không ah. Minh xin bác sĩ tư vấn giúp em. Cám ơn bác sĩ nhiều ah!!!", "answer": "Em Ánh Tuyết thân mến,,Con em đã tăng cân tốt 2 tháng đầu, nên cho con bú sữa mẹ thời gian đi cầu có thể chậm 2-3 ngày cũng không ảnh hưởng gì nếu bé vẫn bú và chơi bình thường, thì không cần phải bơm hậu môn. Nếu bé giảm bú hoặc bé bú nên cho bé khám xem có bị bệnh về miệng gì không, bác sĩ bổ sung vi chất để trẻ ăn ngon, ngủ ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bu-it-va-khong-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, cháu muốn hỏi là châu của cháu sinh được gần 2 tháng, đã rụng rốn nhưng cháu thấy rốn bé rất to. Bác sĩ cho chau hỏi đo có phải là hiện tượng bât thường và có cần đi khám không ah (rốn khô ráo)", "answer": "Chào Bạn!,Cám ơn Bạn đã đặt câu hỏi.,Bé được gần 2 tháng tuổi, đã rụng rốn nhưng thấy chân rốn rất to, Bạn nên đưa bé đến khám ngay tại cơ sở y tế có chuyên khoa Nhi, nếu ở thành phố Hồ Chí Minh, Bạn  đưa bé đến bệnh viện Nhi đồng 1, Nhi đồng 2, Nhi đồng thành phố. Khi đi khám Bạn nhớ mang theo toàn bộ giấy tờ có liên quan đến cuộc sanh của Bé, để bác sĩ thăm khám trực tiếp và có chi định cụ thể.,Chúc Bạn và bé thật nhiều sức khỏe.,CNHS. Lý Bạch Thu Nga,P. Điều dưỡng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-33405/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bắt đầu ăn dặm", "question": "Xin cho em hỏi một số việc liên quan khi trẻ bắt đầu ăn dặm.1. Khi nào thì trẻ có thể chuyển từ ăn bột ngọt sang bột mặn và các cử ăn như thế nào ạ?2. Khi trẻ mấy tháng thì có thể ăn trái cây và những loại nào tốt cho trẻ? Có nên để thức ăn vào túi ăn dặm cho trẻ không?3. Khi trẻ 6 tháng có cần uống vitamin và uống sắt không?Em xin chân thành cảm ơn ạ!", "answer": "Chào em Ngân,,Khi trẻ tròn 6 tháng tuổi thì nên bắt đầu cho trẻ ăn dặm, sữa là chế độ ăn ngọt nên khi bắt đầu cho trẻ ăn, tránh làm thay đổi vị giác đột ngột. Thông thường bắt đầu là dùng bột ngọt trước. sau đó tập đổi qua dần bột mặn, sau đó thành bữa ăn. Các cử ăn chia ra sáng chiều để tiện việc nấu giống như bữa ăn gia đình. Tập cho trẻ ăn trái cây từ lúc 6 tháng, vì lúc này hệ tiêu hóa của trẻ tương đối hoàn chỉnh, có đủ men tiêu hóa thức ăn, nên trẻ ít bị tiêu chảy, nôn ọc, ói…,Khi chế biến thức ăn nên cho trẻ sử dụng ngay, hạn chế hâm lại nhiều lần làm mất chất dinh dưỡng. Sau 6 tháng trẻ thường thiếu nhiều vi chất dinh dưỡng như: sắt, kẽm, Canxi, Vitamin D, Iode… Việc bổ sung thuốc phải theo sự chỉ định của BS là tốt nhất. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bat-dau-an-dam-33055/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin cho trẻ", "question": "Chào bác sĩ.Bé nhà em là bé trai lúc sinh được 3,7kg, nhưng nay gần 6 tháng mà bé chỉ mới có hơn 6kg. Em nghe bác sĩ nói bé lúc 6 tháng tuổi sẽ có số kg tăng gấp đôi lúc sinh. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé em bị thiếu cân phải không ak? Và em phải làm cách nào để cải thiện tình trạng này của bé? Em định bổ sung cho bé vitamin Pedia Poly-Vite Drops khi bé được 6 tháng, không biết là có được không bác sĩ?", "answer": "Em Nguyễn Thuý,,Em đã hiểu đúng, như vậy con em đã thiếu hơn 1kg. Việc bổ sung thuốc bổ, các vitamin, các khoáng chất đa lượng hoặc vi lượng tuỳ thuộc vào tình trạng hiện tại của bé mà bs chỉ định thuốc phù hợp. Em nên đưa cháu đến bệnh viện Nhi Đồng hoặc Trung Tâm Dinh Dưỡng thành phố Hồ Chí Minh để khám và tư vấn.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem,K. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-cho-tre/"}
